<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>资治通鉴 on MGCYUNG</title>
    <link>http://mgcyung.github.io/categories/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/</link>
    <description>Recent content in 资治通鉴 on MGCYUNG</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Dec 2019 09:21:02 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://mgcyung.github.io/categories/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>东汉的游牧对手</title>
      <link>http://mgcyung.github.io/posts/%E4%B8%9C%E6%B1%89%E7%9A%84%E6%B8%B8%E7%89%A7%E5%AF%B9%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 09:21:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://mgcyung.github.io/posts/%E4%B8%9C%E6%B1%89%E7%9A%84%E6%B8%B8%E7%89%A7%E5%AF%B9%E6%89%8B/</guid>
      <description>整个西汉期间，帝国的北方威胁主要来自匈奴，西汉早期一度使“汉高困于白登， 汉文军于灞上”。从武帝开始对匈奴持续进行军事打击，导致匈奴分为南北两部， 南部内附，北部被迫离开故地向远方迁徙。时间来到东汉之后，北匈奴退出中国 历史舞台，但它的离去所留下的战略真空，很快被之前受北匈奴压制而投靠汉的 其他游牧势力所填补。
北匈奴离去之后，多股北方游牧势力开始崛起，主要势力包括羌、南匈奴、鲜卑 慕容部和鲜卑拓跋部。东汉中期之后，羌人开始进入梁州
现在看来，东汉定都洛阳而非关中的长安，除了城池荒废的原因，可能也考虑了 关中大部被游牧部族占据的情况。这也符合三国演义中给的印象，占据关中的马 腾、韩遂、董卓，或是少数民族或有少数民族习气。
因为这些问题，西晋开国时，江统曾专门上书《徙戎论》，强调移出雍梁间游牧 部族的重要性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诈降与内部危机</title>
      <link>http://mgcyung.github.io/posts/%E8%AF%88%E9%99%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 09:20:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://mgcyung.github.io/posts/%E8%AF%88%E9%99%8D/</guid>
      <description>历史上中国古代以少胜多稳定天下形势的战役中，总能看到诈降的桥段。其中尤 以江左将领喜欢使用诈降手段，例如，赤壁之战中东吴黄盖诈降，肥水之战中东 晋朱序诈降。赤壁之战和肥水之战均稳定了南北对峙的形势。
   战役 时间 胜者兵力 败者兵力 胜者统帅 败者统帅 诈降者 败者内部势力分布     赤壁之战1 208 50,000 260,000 周瑜 曹操 黄盖 曹军主力中精鋭青州兵60000，而新降的荆州兵却多达70000   肥水之战2 383 80,000 870,000 谢安 苻坚 朱序 前秦军主力前锋25万左右，但氐人不多    诈降之所以在南北对峙、以少胜多的战役中之出现的频率很高，一个重要的原因 是统治者统一北方之后急于平定南方，盲目扩充队伍，而忽视了对内部北方新定 地区和势力的巩固。赤壁之战前，曹操新平河北，纳降荆州，一心想着“周公吐 脯，天下归心”，而没有花时间来巩固荆州势力。赤壁之战前，曹操东征西讨， 未尝败迹，直到此时才遇到生平之敌孙权、刘备。肥水之战前，苻坚虽定北方， 但手下的军事力量是由各部落首领自行统领的，并非忠于前秦或苻坚。
诈降所出现的战役还有一个特点，很多时候被诈降方的最高政治统帅直接担任军 事统帅、指挥军事行动。例如，赤壁之战中北军统帅曹操是当时汉的实际统治者， 肥水之战中北军统帅苻坚是前秦天王。
“攘外必先安内”这句话还是有道理的。不仅仅是中国历史上大量的统治者在统一 道路上忽视了对内部势力的巩固，日本历史上也有类似的情况，例如，丰臣秀吉 选择性的忽视了德川家康的威胁，在巩固内部之前，轻率的发动了对朝鲜的入侵， 最终将天下拱手让与了德川家康。而德川家康对丰臣秀吉的臣服也是一种“诈降”。
而历史上成功的南北统一战争，往往都经过了长期的准备和周密的部署。例如， 隋灭陈之战中，隋588年十月设置淮南行省于寿春，以晋王杨广为尚书令统筹各 路兵马，以高颎为元帅长史决断行军谋略，率九十总管、五十一万八千名士兵南 犯。杨广并与秦王杨俊、清河公杨素为行军元帅，同时由长江上、中、下游分八 路南征陈朝。589年1月20日，擒陈后主。
 https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E4%B9%8B%E6%88%B0 [return] https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B7%9D%E6%B0%B4%E4%B9%8B%E6%88%B0 [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西陵之战</title>
      <link>http://mgcyung.github.io/posts/%E8%A5%BF%E9%99%B5%E4%B9%8B%E6%88%98/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://mgcyung.github.io/posts/%E8%A5%BF%E9%99%B5%E4%B9%8B%E6%88%98/</guid>
      <description>上次被陆抗的军事指挥艺术秀了一把，这次来看看这场表演中的其他方面。历史 上这场表演被称为“西陵之战”，因为战役的核心地点发生在吴判将步阐原驻防地 西陵。参考维基百科的记录1，这场战役发生在泰始八年九月(公元273年10 月中旬)至泰始八年十二月(273年2月初)之间。参战双方为东吴和西晋 + 西陵， 此时蜀汉已被灭，刘禅已做了多年安乐思公。东吴指挥官为陆抗，西晋 + 西陵 指挥官为羊祜、杨肇、步阐。东吴兵力张咸部？万、孙遵部？万、留虑-朱琬部？ 万、陆抗本部3万，由陆抗统一指挥；西晋 + 西陵兵力羊祜部5万、杨肇部3万、 徐胤部？万、步阐？万，各自为战。各部进军路线如下图所示
  战役的起因是步阐投降晋，而步阐的投降原因是害怕吴主孙皓召见是要杀自己。 普通人投降不打紧，但步阐带西陵城一起投降晋，问题就大发了。西陵就是当年 刘备伐吴被陆逊火烧联营三百里的夷陵，黄武元年改夷陵为西陵，西陵是吴的西 大门。当时巴蜀已属晋，如果西陵也归晋的话，则东面与晋巴东水军可东西两面 夹击吴建平，西面可与新野、襄阳方面的晋兵可东北两面夹击江陵。此二处一破， 则晋兵可沿江而下直驱建业，提前完成王浚楼船下益州的军事行动。因此，东吴 和西晋都不得不被动参与到此次战役中来。
从步阐携城投降的举动可以侧面印证江东本土氏族确实是地方实权势力。普通人 投降，都是携家小出逃，而步阐不同，他不仅没有出逃，而是携吴西部重镇一起 投降。这说明西陵驻军和城内百姓都听步阐或其家族的，而对吴国并没有很强的 忠诚感，这一点从后陆抗攻西陵城不下也可以看出来。
战役的关键点在陆抗围点打援成功，而打援成功的关键又在于陆抗将计就计以精 兵替换了晋将杨肇以为的弱点夷兵。我甚至怀疑，这个阵前投降并出卖情报的俞 赞是诈降，可能还重演了周瑜打黄盖的戏码。
《晋书帝纪第三》2和《吳書三嗣主傳第三》3中对西陵之战的记录十 分简略。其中《晋书帝纪第三》记录如下
九月，吳西陵督步闡來降，拜衛將軍、開府儀同三司，封宜都公。吳將陸抗攻闡，遣車騎將軍羊祜帥眾出江陵，荊州刺史楊肇迎闡於西陵，巴東監軍徐胤擊建平以救闡。 冬十月辛未朔，日有蝕之。 十二月，肇攻抗，不克而還。闡城陷，爲抗所禽。  其中《吳書三嗣主傳第三》记录如下
鳳皇元年秋八月，徵西陵督步闡。闡不應，據城降晉。遣樂鄉都督陸抗圍取闡，闡衆悉降。闡及同計數十人皆夷三族。  有意思的是，《晋书》和《吳書》中的记录十分简略，基本只记录了出兵和战役 结果，完全没有战役经过。而且《晋书》的记录中，光是官职名词就占了文字的 1/5。
 https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E8%A5%BF%E9%99%B5%E4%B9%8B%E6%88%B0 [return] https://zh.wikisource.org/wiki/%E6%99%89%E6%9B%B8/%E5%8D%B7003 [return] https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%B8%89%E5%9C%8B%E5%BF%97/%E5%8D%B748 [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陆抗-料敌先机</title>
      <link>http://mgcyung.github.io/posts/%E9%99%86%E6%8A%97/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://mgcyung.github.io/posts/%E9%99%86%E6%8A%97/</guid>
      <description>本文是重复听通鉴晋纪一的感慨之一，司马光先生笔力简练，此篇信息量很大， 后面还有其他感想。这里先介绍一下推迟了晋灭吴十几年的吴西大门守护者陆抗。
与其父陆逊一样，陆抗是一个儒将，并非好战之人。最初，在施绩死后，陆抗接 班镇守荆州
夏，四月，吴左大司马施绩卒。以镇军大将军陆抗都督信陵、西陵、夷道、乐乡、公安诸军事，治乐乡。〔水经注：乐乡城在南平郡之孱陵县，江水径其北，江水又东径公安县北。宋白曰：乐乡者，春秋鄀国之地，其城陆抗所筑，在松滋县界。晋地理志：信陵县属建平郡。沈约曰：疑是吴立。水经注曰：江水自夔城而东，径信陵县南，又东过夷陵县南。夷陵，即西陵也。乐乡城在今江陵府松滋县东，乐乡城北，江中有沙碛，对岸踏浅可渡，江津要害之地也。〕  抗上任的第一件事就是劝吴主孙皓停外战而修内政
抗以吴主政事多阙，上疏曰：「臣闻德均则众者胜寡，力侔则安者制危，此六国所以并于秦，西楚所以屈于汉也。今敌之所据，非特关右之地鸿沟以西，而国家外无连衡之授，内非西楚之强，庶政陵迟，黎民未乂。议者所恃，徒以长江峻山限带封域，此乃守国欴末事，非智者之所先也。臣每念及此，中夜抚枕，临餐忘食。夫事君之义，犯而勿欺，谨陈时宜十七条以闻。」〔抗传云：十七条失本不载。〕吴主不纳。  战场之外，陆抗与一生之敌晋羊祜较气度
羊祜归自江陵，务修德信以怀吴人。每交兵，刻日方战，不为掩袭之计。将帅有欲进谲计者，辄饮以醇酒，使不得言。〔谲，古穴翻。饮，于鸩翻。〕祜出军行吴境，刈谷为粮，皆计所侵，送绢偿之。每会众江、沔游猎，常止晋地，若禽兽先为吴人所伤而为晋兵所得者，皆送还之。于是吴道人皆悦服。〔成伐吴之计者，祜也，凡其所为，皆豢吴也。正以陆抗对境，无间可乘，故为是耳。若曰务修德信，则吾不知也。〕祜与陆抗对境，使命常通：抗遗祜酒，祜饮之不疑；〔使，疏吏翻。遗，于季翻。〕抗疾，求药于祜，祜以成药与之，抗即服之。人多谏抗，抗曰：「岂有酖人羊叔子哉！」〔羊祜，字叔子。抗告其边戌曰：「彼专为德，我专为暴，是不战而自服也。各保分界而已，〔分，扶问翻。〕无求细利。」吴主闻二境交和，以诘抗，抗曰：「一邑一乡不可以无信义，况大国乎！臣不如此，正是彰其德，于祜无伤也。」 吴主用诸将之谋，数侵盗晋边。〔数，所角翻。〕陆抗上疏曰：「昔有夏多罪而殷、汤用师，纣作淫虐而周武授钺，〔汤数夏之罪曰：有夏多罪，天命殛之。武王数纣之罪曰：淫酗肆虐，秽德彰闻，戎商必克。上，时掌翻。〕苟无其时虽复大圣，亦宜养威自保，不可轻动也。今不务力农富国，审官任能，明黜陟，任〔【章：甲十一行本「任」作「慎」；乙十一行本同；孔本同；张校同。】〕刑赏，训诸司以德，〔诸司，谓百执事之人有司孝者。〕抚百姓以仁，而听诸将徇名，穷兵黩武，动费万计，士卒雕瘁，〔瘁，秦醉翻。〕寇不为衰而我已大病矣。今争帝王之资而昧十百之利，此人臣之奸便，非国家之良策也！昔齐、鲁三战，鲁人再克，而亡不旋踵。何则﹖大小之势异也。〔祖张仪说齐愍王之言而略变其文。〕况今师所克获，不补所丧乎！」吴主不从。〔丧，息浪翻。〕  但不好战不代表不能战，陆抗在至关重要的实战上表现出了高超的用兵艺术。通 鉴晋纪一详细记录了陆抗平步阐的经过，其中至少有三个地方体现了陆抗料敌先 机
 围点打援，在晋兵到达西陵之前，筑严围以困步阐而御晋兵
吴陆抗闻步阐叛，亟遣将军左奕、吾彦等讨之。帝遣荆州刺史杨肇迎阐于西陵，车骑将军羊祜帅步军出江陵，巴东监军徐胤帅水军击建平以救阐。〔帅，读曰率。〕陆抗槉西陵诸军筑严围，自赤溪至于故市，〔水经注：江水出西陵峡，东南流，径故城洲。洲北附岸洲头曰郭洲，长二里，广一里，上有步阐故城，方圆称洲，周回略汉，故城洲上城周里，阐父骘所筑也。又东径陵抗故城。今峡州远安县在江北，有孤山，有陆抗故城，有舟山，时有赤气，意赤溪当出于舟山，故市即步骘故城，所居成市，而阐别筑城，故曰故市。〕内以围阐，外以御晋兵，昼夜催切，〔切，迫也。〕如敌已至，众甚苦之。诸将谏曰：「今宜及三军之锐，急攻阐，比晋救至，必可拔也，〔比，必寐翻。〕何事于围以敝士民之力！」抗曰：「此城处劫既固，〔处，昌吕翻。〕粮榖又足，且凡备御之具，皆抗所宿规，〔抗先尝督西陵。〕今反攻之，不可猝拔。北兵至而无备，表里受难，〔难，乃旦翻。〕何以御之！」诸将皆欲攻阐，抗欲服众心，听令一攻，果无利。围备始合，而羊祜兵五万至江陵。诸将咸以抗不宜上，〔自乐乡而西赴西陵为上。上，时掌翻。〕抗曰：「江陵城固兵足，无可忧者。假令敌得江陵，必不能守，所损者小。若晋据西陵，则南山群夷皆当扰动，其患不可量也！」乃自帅众赴西陵。〔南山，谓江南诸山，群夷所依阻。量，音良。帅，读曰率。〕  灵活变计，识破羊祜水路云粮的意图，果断放弃先前筑垒断水阻断步兵的策 略，破堤放水
初，抗以江陵之北，道路平易，〔易，以豉翻。〕槉江陵督张咸作大堰遏水，渐渍平土以绝寇叛。〔堰，于扇翻。今江陵有三海八柜，引诸湖及沮、漳之水注之，弥漫数百里，即作堰之故智也。渐，将廉翻。〕羊祜欲因所遏水以船运粮，扬声将破堰以通步军。抗闻之，使咸亟破之。诸将皆惑，屡谏不听。祜至当阳，闻堰败，乃改船以车运粮，大费功力。  将计就计，及时调整布防，以精兵替换夷兵，大破晋兵
十一月，杨肇至西陵。陆抗令公安督孙遵循南岸拒羊祜，〔防托南岸，使祜军不得渡而已。〕水军督留虑拒徐胤，〔恐胤顺流东下，故以水军拒之。〕抗自将大军凭围对肇。〔凭长围以对之，则彼为客，我为主。〕将军朱乔营都督俞赞亡诣肇。〔姓谱：俞，古善医俞跗之后。〕抗曰：「赞军中旧吏，知吾虚实。吾常虑夷兵素不简练，若敌攻围，必先此处。」〔先，悉荐翻。〕即夜易夷兵，皆以精兵守之。明日，肇果攻故夷兵处，抗命击之，矢石雨下，肇众死〔【章：甲十一行本「死」上有「伤」字；乙十一行本同；孔本同。】〕者相属。〔属，之欲翻。〕十二月，肇计屈，夜遁。抗欲追之，而虑步阐畜力伺间，〔间，古苋翻。〕兵不足分，于是但鸣鼓戒众，若将追者。肇众凶惧，悉解甲挺走，〔凶，许拱翻，恐惧声。挺，待鼎翻，拔也。挺走，拔身而走也。〕抗使轻兵蹑之，肇兵大败，〔蹑，尼辄翻。〕祜等皆引军还。   此战之后
抗遂拔西陵，诛阐及同谋将吏数十人，皆夷三族，自余所请赦者数万口。〔元非同谋而胁从者，请而赦之。〕东还乐乡，貌无矜色，谦冲如常。吴主加抗都护。〔吴官有左右都护，今加都护，尽护诸将也。〕羊祜坐贬平南将军，〔征、镇、安、平，四平最下。车骑位次骠骑，自此而下，六等至四征。祜自车骑贬平南，凡降十四号〕杨肇免为庶人。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>